\nchapter{АНАЛИЗ ТЕХНИЧЕСКОГО ЗАДАНИЯ}
\starttext
Заданием на дипломную работу является разработка и исследование алгоритмов внедрения в ядро операционной системы Mac OS X. Для того, чтобы разработать такие алгоритмы, необходимо изучить теоретические основы ядра операционной системы Mac OS X, его архитектуры, подсистемы IOKit, программно-аппаратного интерфейса EFI, процесса загрузки ядра ОС Mac OS X, формата исполняемых файлов Mach-O.  Необходимо освоить средства разработки драйверов для Mac OS X, IOKit и драйверов EFI. Результатами дипломной работы являются разработанные алгоритмы, а так же их программная реализация.

Существующие алгоритмы внедрения в ядро операционной системы Mac OS X довольно примитивны и предпочитают быструю и простую разработку сложной архитектуре и повышенной скрытности. Данная ситуация вызывает ослабление в алгоритмическом плане проактивной защиты операционной системы Mac OS X. Современные антивирусы не рассматривают сложные варианты внедрения в ядро ОС.

Для решения поставленной задачи необходимо разработать алгоритмы внедрения в ядро операционной системы Mac OS X, которые отличались бы сложной архитектурой и высокой степенью скрытности, а также не имели аналогов. Первый вариант -- проводить внедрение через подсистему IOKit, которая обладает широким функционалом и обеспечивает автозагрузку кода при определенных настройках. Но данный вариант обладает низкой степенью скрытности, поэтому должен быть покрыт дополнительным функционалом, который сможет обеспечить оптимальную скрытность. Для того, чтобы разработать и реализовать данный алгоритм необходимо изучить большую часть подсистемы IOKit, часть ядра, которая работает с драйверами, а также придумать функционал для повышенной скрытности. Второй вариант -- внедрение через программно-аппаратный интерфейс EFI -- отличается сложной реализацией, высокой степенью скрытности и малой вероятностью обнаружения. Чтобы реализовать и разработать такой алгоритм нужно полностью рассмотреть взаимодействие операционной системы с интерфейсом EFI, проследить загрузку ядра ОС от EFI-загрузчика до создания первых потоков, написать несколько драйверов, под EFI в том числе.

Реализация алгоритма внедрения через IOKit представляет собой Mac OS X драйвер, который является загрузчиком другого, уже главного, драйвера. Часть функционала выносится в главный драйвер для обеспечения удобного общения с IOKit-загрузчиком. IOKit-загрузчик реализуется с помощью комплекта средств разработки IOKit.framework. Реализация алгоритма внедрения через EFI делится на 4 части:
\begin{itemize}
	\item загрузчик уровня EFI в составе драйвера EFI;
	\item заражение уровня EFI в составе драйвера EFI;
	\item предзагрузчик уровня ядра Mac OS X, написанный на NASM-ассемблере;
	\item загрузчик главного драйвера уровня Mac OS X.
\end{itemize}

EFI-драйвер реализуется с использованием комплекта средств разработки EDK2. Для разработки драйверов уровня Mac OS X используется комплект средств разработки Kernel.framework и открытый исходный код ядра.
\stoptext
\clearpage